* algebra lineal
** temas
*** algebra matricial
**** definicion y ejemplo
**** operaciones
**** igualdad suma y multipliacion
**** producto entre matrices
**** operaciones elementales y rango
**** matrices singuales
**** sistemas ecuaciones
*** dterminantes
**** definicione y propiedades
**** menores y cofactores de una matriz
**** adjuntas y inversas
*** espacios vectoriales
**** definicion y ejemplos
**** subespacios vectoriales
**** combinacion lineal e independencia lienal
**** bases y dimencniones de espacios vectoriales
*** producto interno y producto vectorial
**** definicon y ejemplos
**** ortogonalidad
**** producto interno respecto a una base
**** bases ortogonales  y proceso gram-schmidt
**** areas y volumenes en R3
**** rectas y planos en R3
*** diagonalizacion
**** valores y vectores propios
**** matrices semejantes
**** matrices diagonalizables
**** diagonalizacion ortogonal
*** si el tiempo da
**** formas cuadraticas
**** prodcutos de markov
*** textos
**** algebra lineal grossman
**** algebra lienal  eafit
*** evaluacion
4 parciales 25%
semana 5,9,13,17
** definicion matriz

una matriz es un arreglo rectangular de numeros reales o complejos asi:

a11 a12 a13 ... a1n
a21 a22 a23 ... a2n
..  ..  ..      ..
am1 am2 am3 ... amn

en donde para iE{1,2,...,n} y jE{1,2,...,m}

aij debe pertencer a los reales

asi para aij

i -> indice fila
j -> indice columna

las matrices suelen nombrarse con mayusculuas

cuando uno quiere hablar de una columna o una fila pone

A sub I para referise a una fila
A super J para referise a una columna

el orden de una matriz es la multipliacion (no el producto) del numero de filas por el numero de columnas

A= 1 2 3 33
   9 6 7 22 
   4 5 8 88

B = 1 5 7
    7 2 4

el orden de A es 3*5 y el de B es 2*3

su una matriz tiene igual numero de filas qeu de columnas, lo llamamos matriz de orden N

ejemplo

D= 1 2
   3 4

C = 8 3 1
    4 1 4
    1 4 2

D es 2 y C es 3
* notacion

1) el conjunto de todas las matrices de orden m*n con entradas reales se denota por:

   Mm*n(R)

   AEM3*4(R)

2) el conjunto de matrices cuadradas de orden n se denora por Mn(R)

   Mn(R)
** algunos tipos de matrices 

   1) matriz nula, una matriz llena de 0ś
      denotada ṕor 0EMm*n(R)

   0= 0 0 0
      0 0 0
      0 0 0

   2) matriz identidad, cada i==j con 1 y si no 0
      denotada por InEMn(R)
      tal que
   aij= 1 si i=j
        0 si i!=j
    entonces

    i2= 1 0
        0 1

    i3  1 0 0
        0 1 0
        0 0 1

    sea AEMn(R) llamamos diagonal principal a los elementos aii

    ejemplo

   (3) 6  7
    3 (4) 2
    2  7 (4)
**** 3) triangular superiro 
 una matrzi AEMn(R) se denominda triangular superior si y solo si:
 aij=0 para i>j
 
**** 4) triangular inferior
    una matriz AEMn(R) se denota triangualar inferiro si y solo si

    llamaremos "matriz triangular" a aquellas que sean triangular superior o triangular inferior

   1) matriz diagonal

    una matriz diagonal

    DEMn(R) se denomina matriz diagonal si y solo si dj=0 para i!=j

    ejemplo

    3 0 0
    0 5 0
    0 0 7

    D=diagonal(3,5,7)

    1) matriz transpuesta sea AEMm*n(R) la transpuesta de A denotada por A^T es una matriz que satisfase A^TEMn*m(R), (aji)^T=aij para todo i,j

    F= 1 2 3 4
       9 8 7 6

    F^t= 1 9
         2 8
         3 7
         4 6
          
** operaciones entre matrices
   1) igualdad      
       dadas A,B matrices decimos que A es igual a B lo que escribimos A=B si se cumple
       A,B EMm*n(R)
       aij=bij para todo i,j

   2) suma sean A,BEMm*n(R) la suma es una nueva matriz C=A+B tal que:
       C E Mm*n(R)    (deben ser del mismo orden)
       Cij=aij+bij para todo (i,j)     


   A= 1 2 3
      4 5 5
   B= 5 6
      5 6
   C= 9 4 1
      4 4 2

    A+B no se pude por que no tienen la mismas dimenciones

    A+B= 10 6 4
          8 9 7

          
** propiedades

sean A,B,C E Mm*n(R)

** clausurativa
s1 A+B E Mm*n(R) (clausurativa)

** asociativa
s2 A+(B+C)=(A+B)+C (asociativa)

** modular
s3 para toda matriz AEMm*n(R) existe una unica matriz eEMm*n que:

A+e=A (modular)

** invertiva
s4 para cada matriz AEmm*n(R)

existe una uica matriz iEMm*n(R)

tal que A+I=0 (invertiva)

denotemos "I=-A" de donde

A+(-A)=0

si A=[-aij]

** conmutativa

s5 A+B=B+A  (conmutativa)

** multipliacacion por escalar real

sean AEMm*n(R) y λER

la yuxtaposicion "λA" es una nueva matriz que satisface

λ representa la yuxta posicion

i) λAEMm*n(R)

ii) [λA]ij=λaij para todo (i,j)

ejm

A= 2  1  0 
   3 -4  2
   7  6  3

3A= 3*2 3*1  3*0
    3*3 3*-4 3*2
    3*7 3*6 3*3

=6  3  0    
 9 -12 6 
 21 18 9

 
** distrinutiva

*** izquierda
λ(A+B)=λA+λB

*** derecha
(λ+a)A=λA+aA
*** elemento identidad
1A=A
** consecuencias
sean A,B,CEMm*n(R) entonces

1) A+B=A+C si y solo si B=C

2) (-1)A=-A

3) 0A=0m*n
** multiplicacion entre matrices

sean AEMm*p(R) y BEMp*n(R)

la multiplicacion "AB" es una matriz que satisface

i) ABEMm*n(R)

ii)[AB]ij=Σ,k=1 hasta p, aix*bxj

para iE{1,2,...,m}
     jE{1,2,...,n}

observacion

i) A B
m*p  p*n

columnas de B debe ser igual filas A

ii)sean AEMn3*4(R) y BEM4*2(R)

ABEM3*2(R)
BA no esta definida por que # de culumnas de B!= # filas A

iii) sean  AEM4*3(R) y BEM3*4(R)

A*BEM4(R)
B*AEM3(R)

en general AB!=BA

el producto entre matrices no nesesariamente es conmutativo



iv) [AB]=Σ,k=1 hasta P aik*bkj

el primer indice i se refiere a la fila -> Ai
el segunda indice j se refiere a la columna ->A^j


ejm
A= 3 5  1
   0 4 -2
   6 1 -3

B= 1  2 0 4
  -3 -1 2 5
   1  1 0 2

=

** teorema
sea A,B,C matrics tales que los siguiente productos estan bien definidos

1) A(BC)=(AB)C
2) A(B+C)=AB+AC
3) (B+C)A=BA+CA

sean A,B matrices y λER

1) (A^T)^T =A
2) (λA)^T=λA^T
3) (A+B)^T= A^T+B^T
4) (AB)^T=B^T*A^t

   definicion sea AEMn(R) entonces

i) A es simetrica si y solo si A^T=A
ii) es asimetrica si y solo si A^T=-A

simetrica se reflejas

A = 2 5
    5 7
A es simetrica

B = 5 6
    3 2
 B es asimetrica

 demostrar
 A+A^T
 A-A^T
*** dms
sea AEMn(R) entonces A+A^T es simetrica ahora sea
B=A+A^T
B^T=(A+A^T)^T
B^T=A^T+(A^T)^T pues (A+B)=A^T+B^T
B^T=A^T+A pues (A^T)^T=A
B^T=A+A^T pues A+B=B+A
*** teorema
si A es simetrica (antisimetrica) entonces λA es simetrica (antisimetria) resp.

sea A una matriz antisimetrica

A^T=-A
(λA)=λA^T pues (λA)^T=λA^T
(λA)=λ(-A) pes A es antisiemtrica
(λA)^T=λ(-1)A pues (-1)A=-A
(λA)^T=(-1)(λA)
(λA)^T=-(λA)
λA es antisimetrica

dada una matriz cuadrada AEMn(R)
sabemos que

A+A^T es simetrica

1/2(A+A^T) es simetrica

A-A^T es antisimetrica

1/2(A-A^T) es antisimetrica

A=1/2(A+A^T)+1/2(A-A^T)

toda matriz cudrada se descomopone como la suma de una matriz simetrica con una matriz antisimetrica denotemos

Sn(R)={λA es antisimetrica

dada una matriz cuadrada AEMn(R)
sabemos que

A+A^T es simetrica

1/2(A+A^T) es simetrica

A-A^T es antisimetrica

1/2(A-A^T) es antisimetrica

A=1/2(A+A^T)+1/2(A-A^T)

toda matriz cudrada se descomopone como la suma de una matriz simetrica con una matriz antisimetrica denotemos

Sn(R)={AEMn(R): A^T=A}
An(R)={AEMn(R): A^T=-A}

entonces se demuestra que

Mn(R)=Sn(R) (+) An(R)

(+) suma directa entre conjuntos

teorema sea AEMm*n(R) entonces

a)AATESm(R)

b) A^TAESn(R)

sea AEMm*n(R)

a) A^TEMm*n(R) entonces
AA^TEMm(R) ahora

(AA^T)^T=A^T(A^T)^T =A

por lo tanto AA^T es simetrica

AA^T ESm(R)

** operadores fild

son operaciones que se realizan sobre filas de una matriz y determinan una transforacion de matrices

1) Ri<->Rj permute (cambie) la i-esima fila de A con la j-esima fila de A

A= 1 2 3
   4 5 6  
   9 8 7

R1<->R3
A= 9 8 7
   4 5 6
   1 2 3

2) Ri->λRi: multiplique la I-esima fila de A por un escalar λ!=0

A=1  2  4
  5  9  10
  3 -2 -6

R3-> 4R3

 1  2  4
 5  9  10
12 -8 -24

3) Ri->Ri+λRj:
cambie la i esima fila de A por el resultado de sumartle termino de a termino λ veces la j-esima fila de A

1 7 -2
3 4 -1
2 3 -2

R2->R2-3R1

-3 -21 6
3 4 -1

1 7 -2
0 17 5
2 3 -2

** observaciones

las operaciones elementales fila son invertibles y sus respectivas inversas tambien son operaciones elementales fila siemore es posible recuperar la matriz original

cada matriz quese obtiene elementales fila se denomina matriz equivalente d la matriz original

las operaciones filas tambiense pueden aplicar a las columanas, pero no las 2 altiempo

una matriz UEMm*n(R) se dice que esta en forma escalonada si satisface
i) las filas nulas (si las hay) se encuentran las ultimas posiciones de las filas
ii) los elementos por debajo del primer elemento no nulo de cada fila (de izquierda a derecha) son todos cero

el primer elemento no nulo de cada fila en una matriz escalondad se denomina "PIVOTE"

A=
(5) 6 7 8
 0 (3)1 0
 0  0 0(4)
 0  0 0 0

pivotes de A (x)= 5, 3 ,4

B=
 0 (2)5 4
(3)0 1 5
 0 0 (3)2

pivotes de B (x) =2, 3 ,3
 
C= (3)5 6 2
    0(2)3 1
    0 0(9)3
    0 0 0(5) 

teoremaD

toda matriz AEMm*n(R) es equivalente a una matriz escalonada UEMm*n(R)

toda matroz A la podemos transofmrar en una matriz escalonada U por medio de una sucecion de finita de operaciones elementales
   (operaciones elementales)
A->->->->->->->->->...->->->->->->->->->->-> U (forma escalonada)

2 4 6
4 5 6
3 1 -2

r2->r2-2r1
=

2 4 6
0 -3 -6
3 1 -2

r3->r3*r2

0 -3 12

2 4 6
0 -3 -6
0 -3 12

r3-> r3-r2*-1

2 4 6
0 -3 -6
0  0  6


** matrices simetricas
sean AEMn(R) diremos que A es" no singular" (invertible) si y solo si existe una matriz BEMn(R) tal que

AB=BA=In

en este caso denotamos B=A^-1 y llamamos A^-1 la inversa de A y ese

AA^-1=Ạ̣^⨪1A = In

si dicha matriz no existe decimos que A es una matriz singualar (no inverible)

ejem sea

A=

3 4

1-2

B=

1/5  2/5

1/10 -3/10

A*B=

1 0

0 1

B*A=

1 0

0 1

por lo tanto A es no singular y su inversa

A^-1=

1/5   2/5

1/10 -3/10

** teorema
singular= no invertible

no sigula= invertible

1) si A es no singular entonces A^-1 es unica

2) si A es no singular entonces

   (Ạ^-1)^-1=A

3) si A es no singular entonces  A^T es no singular y

(A^T)-1=(A^-1)^T

4) si A y B son  no singulares entonces A*B es no singular y

   (A*B)^-1= B^-1 A^-1

5) si A es no singular y λ!=0 entonces  λA es no singular y

   (λA)^-1=(1/λ)*A^-1

observacion

claramente In es no singular y (In)^-1=In

0n*m es singular

demostracion del teorema

1) supongamos que A es no singular

   existe A^-1 tal que:

    AA^-1=A^-1=in

2) supongamos que existe DEMn(R) tal que:

    AD=DA=In

    entonces
    
AD=In entonces

A^-1(AD)=A^-1(In)

(A^-1A)D=A^-1

In D =A^-1

D=A^-1

por lo tanto A es unica

3) sea A no singular existe A^-1

   tal que:

   AA^-1 = A^-1A=In ahora:

a)
AA^-1=In

(AA^-1)^T=(In)^T

(A^1)^T*A^t=In

b) A^-1*A=In

(A^-1*A)^T=(In)^T

A^T(A^-1)^T=In

por lo tanto A^T es no singular y ademas 

(A^T)^-1=(A^-1)^T

teorema sea AEMn(R)

A es no singular si y solo si A esquivalente a In

(simpre que se opere una matriz para  llevarla a la identidad se pasa por la matriz escalonada)

U ->operaciones elementales para llegar a la matriz inversa

A->->->U->->->In

colorario

A es no singular si y solo si

R(A)=n

metodologia para calcular A^-1 si existe

tomamos la matriz identidad

[A|In] -> [U|C] -> [In|B]

In recordemos que es la matriz identidad

U es la forma escalonada de A

si este es el caso:

B=A^-1

ejemplo

A=

3  4

1 -2

[A|In]

3 4 | 1 0

1 -2| 0 1


r1->r2 y r2->r2-3r1

1 -2 |0  1

0  10|1 -3

r2->(1/10)r2

1 -2 |0      1

0  1 |1/10  -3/10

r1->r1+2r2

1 0 |1/5 2/5

0 1 |1/10 -3/10

** sistemas de ecuaciones lineales

un sistema de m ecuaciones lineales
con n incognitas es de la forma

a11x+a12x... a1nxn=b1

a21x+a22x... a2nxn=b2

...  ... ...  . .

am1x+am2x... amnxn=bm

usando la multipliacion entre matrices, dicho sistema se escribe como:

a11 a12 ... a1n  x1  b1 

a21 a22 ... a2n  x2  b2

... ...     ...  . = .

am1 am2 ... amn  xn  bm

m*n m*1

AX=B

forma matricial del sistema donde

donde

AEMm*n(R) matriz de coeficientes de sistema

XER^n vector columna de incognitas

bER^M vector columna de termons independientes

dado un sistema en forma matricial tomamos la matriz ampliada del sistema

[A|b] -> [U|c]

U forma escalonada de A

la biyectividad de las operaciones elementales garantiza que los sistemas

AX=b y UX=c son equivalentes es decir , tienen las mismas soluciones

ejm determinar si el siguiente sistema es consistente y en caso afirmativo hallar su solucion

 x+ 2x +3x =  9

3x+  x -2x =  4

4x+ 5x +6x = 24

en forma matricial:

1 2  3  x1  9

3 1 -2  x2= 4

4 5  6  x3 24 

tomamos la matriz ampliada del sistema:

R2->r2-3R1
R3->r3-4R1

1 2 3  |  9

0-5-11 |-23

0-3-6  |-12

r3->(1/3)R3

1 2  3 | 9
0-5-11 |-23
0 1  2 | 4


r2->r2+5R3

1 2 3 | 9

0 0 -1|-3

0 1 2 |4

r2<->r3

1 2 3| 9
0 1 2| 4
0  -1|-3

la fila 3 :

-1 z=-3

z=3

la fila 2

(1)y+2z=4

x2+2(3)=4

y=-2

la fila 1

x1 y2 z3 =9

x1+2y+3z=9

x+-4+9=9
x=4 ,9-9=0


x=4

el sistema es consistente con solucion unica dada por el vector

X=

x1 x  4

x2 y -2

x3 z  3

A([A|b])=3 y (A)=3

** teorema de roche frobenius

sea AX=b un sistema donde AEMm*n(R)

i) el sistema es consistente si y solo si:

j([A|b])=j(A)

si j(A)=n el sistema tiene solucion unica

j(A)<n el sistema tiene infinitas soluciones

ii) el sistema es inconsistente si y solo si j([A|b])>j(A)


en un sistema en forma escalonado

UX=c

1) llamamos

i) variables ligadas : A las asociadas a columnas con pivotes en U

ii) variables libres : A las asocidas d columnas sin pivote en U

las soluciones se escribe se escriben en terminos de las varaible las variables libres

j es el rango


** sistemas homogeneos

un sistema de ecuaciones lineales si es de la forma

AX=0Rm

deonde AEMm*n(R) XER^n

y 0Rm= [0,0,0,0] n-componentes

vector nulo del espacio euclidiano m-dimencional R^m

es un vector vacio

ejm

3x-y+z=0
x+2y-z=0
-x-3y+2z=0

en forma matricial

3  -1  1 x  0
1   2 -1 y =0
-1 -3  2 z  0

claramente tod sistema homogeneo

AX==R^m

tiene al menos una solucion dada por

X0=0R^n

esta solucion se conoce como la "solucion trivial"

todo sistema homogeneo es consistente

*** corolario

sean A E Mm*n y X E R^n

respecto al sistema homogeneo

AX=0R^n tenemos

i) el sistema tendra solucion unica (trivial) si y solo si

j(A)=N#numero columnas

ii) el sistema tendra infinitas soliciones si y solo si

j(A)<n


ejem

en el sistema del ejemplo anterior

tenemos

A=


3  -1  1

1   2 -2

-1  -3  2


R1->R1-3R2

R3->R3+R2


0 -7  4

1  2 -1

0 -1 1

R1->R1-7R3

0  0 -3

1  2 -1

0 -1  1


R1<->R2

R3<->R2


1  2 -1

0 -1  1

0  0 -3

dado que j(A)=3 # numero de columnas el sistema homogeneo tiene solucion unica dada por X=[0,0,0]

ejm

considere el sistema


4x+3y-z=0

7x+3y+8z=0

2x-4y+6z=0


r2->r2-(r1+3)


4x+3y-z=0

0-3y+4z=-3

2x-4y+6z=0


r3->2r3-r1


4x+3y-z=0

0-3y+4z=-3

0+5y+11z=0

r3->r3-(r1+2)

4x3y-z=

0-3y+4z=-3

0 0 10z=-2


*** determinantes

**** def menor(i,j)

dada AEMn(R) el menor (i,j)

es una matriz "MijEM(n-1)" que se obtiene en eliminar en A la i-esima fila con la j-esima columna para i,jE{1,2,3,...n}

de una matriz grande se sacan matrices mas pequeñas quitando filas y columnas

dada A=

1 3 -2

5 0 4

3 -2 6

las menores son

M11

0 4

-2 6

M12

5 4

3 6

M13
5 0

3 -2

M21
3 -2

-2 6

M22

1 -2

3 6

M23

1 3

3 -2

M31

3 -2

0 4

M32

1 -2

5 4

M33

1 3

5 0

**** definicion determinates

el determinante es una funcion det:

Mn(R)->R
|      |
v      V
A -> det(A)

tal que si

A= A  B
    X
   C  D

det(A)=ab-bc

ejm

para A=

3 2

5 1

B =

2 -1

6 -3

C =

4 2

3 2


tenemos

det(A)=3*1-2*5=-7

det(B)=2*-3-(-1)*6=0

det(C)= 4*2-2*3=2

**** definicion cofactores

dada una matriz AEMn(R) el cofactor es el numero dado por

Cij=(-1)^(i+j)  det(Mij) para i,jE{1,2,3,....n}

la matriz de cofactores de A es aquella cuyos elementos son los cofactores de A

cof(A)=[Cij] para i,jE{1,2,3,4....n}

ejem para la matriz  A=

1 3 -2

5 0  4

3 -2 6 

entonces

C11=(-1) det(M11)= (-1)^2 det([[0,4], [-2,6]]) = 8

C12=(-1) det(M12)=(-1)^3 det([[5,4], [3,6]]) = -18

C13=(-1) det(M13)= (-1)^4 det([[5,0], [3,-2]]) = 10

C21=(-1) det(M21)= (-1)^5 det([[3,-2], [-2,6]]) =-14

C22=(-1) det(M22)= (-1)^6 det([[1,-2], [3,6]]) = 12

C23=(-1) det(M23)= (-1)^7 det([[1,3], [3,-2]]) = 11

C31=(-1) det(M31)= (-1)^8 det([[3,-2], [0,4]]) = 12

C32=(-1) det(M32)= (-1)^9 det([[1,-2], [5,4]]) = -14

C33=(-1) det(M33)= (-1)^10 det([[1,3], [5,0]]) = -15

se coje un menor de la matriz y se le encuentra su determinante


Cof(A)

 8  -18  -10

-14  12   11

 12 -14  -15

**** teorema

dada AEMn(R) se tiene

que det(A) = k=1,Σ^n aik cik

desarrollo

ejem

dado
A=

1 3 -2

5 0 4

3 -2 6

y Cof(A)

8 -18 -10

-14 12 11

12 -14 -15

entonces

fila 1

det(A) = 1*8 +3*-18 +(-2)*-10 =-26

fila 2

det(A)= 5 *-14+0*12+4*11=-26

fila 3

det(A)=3*12+-2*-14+6*-15=-26

ejm

propiedades

para AEMn(R)

det(A)=Σ akj ckj

concecuencia

det(A^T)=det(A)

2) si A tiene una fila (columna ) nula entonces =0

3) si A es una matriz triangular entonces

   det(A)=a11,a22,a33...anm=

  n,i=1 Π aii

4) si B se obtiene  de A al aplicar una operacion elemental del tipo


Ri<->Rj entonces

det(B)=-det(A)

consecuencia

si A tiene 2 filas (columnas) iguales

det(A)=0

5) si B se obtiene de A al aplicarle una operacion elemental del tipo: Ri->λRi

   entonces

   det(B)=λdet(A) λ!=0

concecuencia

para AEMn(R):

det(λA)=(λ)^n det(A)

6) si B se obtiene de A al aplicarle una operacion elemental del tipo Ri->Ri+λRj

   det(B)=det(A)

**** teorema
dadas A,BEMn(R) se  tiene det(AB)=det(A)*det(B)

A es no singular si y solo si

det!=0 y ademas

det(A^-1)= 1/det(A)

esquema de demostracion

si A es no singular entonces A es equivalente a la idenidad

A->-> operaciones elementales ->-> In

det(A)=(-1)^r K det(In)

det(A)=-1 ^r K -> det(A)!=0

A ->->-> operaciones elementales ->->-> forma escalonada de a

det(A)=(-1)^r Kdet(U)

det(A)=(-1)^r K(u11,u22,u33)

como det(A)!=0 k=0 entonces  

dada AEMn(R) se tiene

que det(A) = k=1,Σ^n aik cik

desarrollo

ejem

dado
A=

1 3 -2

5 0 4

3 -2 6

y Cof(A)

8 -18 -10

-14 12 11

12 -14 -15

entonces

fila 1

det(A) = 1*8 +3*-18 +(-2)*-10 =-26

fila 2

det(A)= 5 *-14+0*12+4*11=-26

fila 3

det(A)=3*12+-2*-14+6*-15=-26

ejm

propiedades

para AEMn(R)

det(A)=Σ akj ckj

concecuencia

det(A^T)=det(A)

2) si A tiene una fila (columna ) nula entonces =0

3) si A es una matriz triangular entonces

   det(A)=a11,a22,a33...anm=

  n,i=1 Π aii

4) si B se obtiene  de A al aplicar una operacion elemental del tipo


Ri<->Rj entonces

det(B)=-det(A)

consecuencia

si A tiene 2 filas (columnas) iguales

det(A)=0

5) si B se obtiene de A al aplicarle una operacion elemental del tipo: Ri->λRi

   entonces

   det(B)=λdet(A) λ!=0

concecuencia

para AEMn(R):

det(λA)=(λ)^n det(A)

6) si B se obtiene de A al aplicarle una operacion elemental del tipo Ri->Ri+λRj

   det(B)=det(A)

**** teorema
dadas A,BEMn(R) se  tiene det(AB)=det(A)*det(B)

A es no singular si y solo si

det!=0 y ademas

det(A^-1)= 1/det(A)

esquema de demostracion

si A es no singular entonces A es equivalente a la idenidad

A->-> operaciones elementales ->-> In

det(A)=(-1)^r K det(In)

det(A)=-1 ^r K -> det(A)!=0

A ->->-> operaciones elementales ->->-> forma escalonada de a

det(A)=(-1)^r Kdet(U)

det(A)=(-1)^r K(u11,u22,u33)

como det(A)!= k!=0 entonces

u11,u22,u33..unm != 0 y si Uii !=0 par todo iE{1,2,...,n}

por lo tanto j(A)=n <-> A es no singular

si A es no singular (A^-1 existe y det(A)!=0)

A^-1A=In

det(A^-1,A)=det(In)

det(A⁻¹)*det(A)=1

det(A⁻¹) = 1/det(A)

si A Emn(R) sabemos que

n,k=1Σ AikCik=det(A)

pero

n,k=1 Σ AiK =??

tomeos A por filas y la matriz

A= A1
   A2
   A3
   ..
   An

calculamos det(A) respecto a los cofactores de la fila j de B

det(B)= n,k=1 Σ Bjk Cjk

en general

n, K=1  Σ AikCjk


det(A) si i=j

0      si i!=j

el determinate de la matriz identidad es 1 


** espacios vectoriales

sean V en conjunto no vacio y K en un cuerpo de escaleres (conjunto numerico con propiedades de  campo).
 decimos que V es un espacio vectorial sobre el cuerpo K si existen 2 operaciones llamadas (+) y multiplicacion (* ) las cuales satisfacen para todo u,v,wEV

s1 u(+)vEV

s2 U(+) (v( +)w)=(u( +)v) ( +)W

s3  para todo uEV existe un unico eEV tal que:

u(+)e=e

usualmente denoramos e=0V (nulo)

s4 para cada uEV existe un unico iEV tal que

u(+)i=e <-> u( +)i=0V

usualmente denotamos i=-u

s5 U+v=v(+)U

para u,vEV y λ,αEK

m1 λ(*)α E V

m2 λ(*)(u(+)v)=(λ( *)u)( +)(λ( *v))

m3 (λ+α)(*)u=(λ( *))(+)(α( *)u)

m4 λ(*)(α( *)u)=(λα)( *)u

m5  1(*)u=u

**** observacion

1) si K=R decimos que V es un espacio vectorial real

2) los espacios vectoriales sonbre K tambien se nombran:


***** k-espacio vectorial

***** espacio lineal

***** k-espacio lineal

3) los elementos de un espacio vectorial se llaman vectores

   ejm:

   sean V=Mm*n(R) y K=R

   y las opeaciones

   A(+)B=[aij+bij]

   λ(*)A=[λaij] para

   iE{1,2,3...n}
   jE{1,2,3...n}

   se tiene que Mm*n(R) es un espacio vectorial real

   ejm:

   sean V=R^n

   X^(->) =

   X1
   X2
   ..
   Xn

   X^(->)/XiER

   y K=R y defiimos

   X(+)Y=

   X1,Y1  X1+Y1
   X2,Y2  X2+Y2
   ..|..=  ...
   Xn,Yn  Xn+Yn

   λ(*)X^(->)=

   λ*X1  λX1
     X2  λX2
     ..= ..
     Xn  λXn

     se tiene R^n es un espacio vectorial real

     si tomas n=2  (R^2)

     entonces para a y b
     a^(->) =[3,2]

     b^(->) =[-5,6]

     a^(->)+b^(->)=

     [3+(-5),-2+6]=[-2,4]

     -3a^(->)=[-3*3,-3*(-2)]=[-9.6]

     OR2=[0,0]

     -b=[5,-6]

     ejemplo

     considere R2 con la multiplicacion por escalar usual y definida:

     X(+)Y=

     x1     y1     x1+y1-4
        (+)     =
     x2     y2     x2+y2+3

     segun esta operacion

     a(+)b=

     3+(-5)-4 =-6
     -2+6+3   = 7 

     ahora

     i) claramente X(+)Y ER²

     ii) sean X^(->).Y^(->),Z^(->)E R² entonces

     
    X^(->) (+) (Y^(->) ( +) Z^(->))= X^(->)

    Y1+Z1-4
    Y2+Z2+3

    =

    X1+(Y1+Z1-4)-4
    X2+(Y2+Z2+3)+3

   =

   (X1+Y1-4)+<Z1-4
   (X2+Y2-3)+<Z2-3

   =

   X1+Y1-4     Z1
           (+)
   X2+Y2+3     Z2

 X^(->)(+) ( Y^(->) ( +) Z^(->)) =  (X^(->)( +) Y^(->) )( +) Z^(->) 

es decir el motivo de esta operacion =

0R²(+)= 4,-3

por lo tanto R^2 es un espacio vectorial real con dicha operacion de suma

sabemos que Mm*n(R) es el espacio vectorial real

sea Gl(n,R)={AEMn(R)/det(A)!=0}

grupo lineal

Gl(n,R) C Mm*n(R)


R^2+={X=[x,y]/x>0,y>0}

en R^2+ definimos las siguientes operaciones

x(+)y=[x1y1,x2y2]

λ(*)X^(->)=[(X1)^λ,(X2)^λ] para λER

probar que R^2 con estas operaciones es un espacio vectorial real

** deffinicion sub espacio vectorial

sean (V,(+),( *)) un espacio vectorial sobre un cuertpo K y S<= V no vacio

S es un sub espacion de V si y solo si la  terna (S,(+),(*)) es un espacio vectorial sobre el cuerpo K

ejm sean V=Mn(R) con las operaciones  usuales entonces

gl(n,R)={AEMn(R):det(A)!=0}

no es subespacio pues si: A,BE gl(n,R)

A+B no es necesariemente es un elemento de gl(n,R)

ejemplo

sean V=R³ con las operaciones usads y el conjunto

T={[x,y,<] ER³/x+y+3z=5}

veamos si es subespacio de R³

sean X=[x1,x2,x3] ; Y=[y1,y2,y3] ET

tales que

x1+x2+3x3=5


y1+y2+3y3=5


x1+y1+x2+y2+3x3+3y3=10

(x1+y1)+(x2+y2)+(3x3+3y3)=10

X*Y no pertenece a T

por lo tanto T no es un sub espacio R³

ejemplo

sea V=R² con las operaciones usuales y

S={[x,y]ER²/y=mx con MER-{0}}

i) claramente s!=0 pues

0R² =[0,0] ES

para la suma:

sean

x^(->),y^(->),z^(->) Es con x=[x1,x2]; y=[y1,y2],z=[z1,z2]

s1 se tiene

X2=mx1

y2=my1

------

x2+y2=mx1+my1=> (x2+y2)=m(x1+y1)

el vector:

(x1+y2)
(x2+y2)

=

x+yES

s2 la asociatividad se hereda del espacio y de s1

s3 la modulativa se hereda del espacioy de s1

s4 la invertiva se herda del espacio de s1

s5 conmutativa se herda del espacio y s1

multiplicacion por escalar x, y ES y λ,α ER.

m1 dado que XES se tiene x2=mx1 multiplicado por λ

λx2=λmx1 <=> λx2=M(λx1)

el vector [λx1,λx2]= λxES

m2 la distributiva a izquierda se hereda del espacio de s1 y m1

m3 la distributiva derecha se herda del espacio de s1 y m1

m4 la sociatividad se hereda del espacio y de m1

m5  1*x=x es inmediatamente del espacio

por lo tanto el conjunto s={[x,y]ER2/y=mx con mER-{0}}

es un subespacio de R²

sea S c= V donde V es espacio vectorial S es subespacio si

i) s!=0

ii) para u,v ES , u(+)VES

iii) para uES y  λEK, λ(* ) u ES

ejm

i) ssean V=Mn(R) con las operaciones uales y Sn(R={AEMn(R)/A=A^t)

claramente

i) On*n ESn(R)-> Sn(R)!=0

ii) sean A,B ESn (R) entonces

(A+B)ES n (R)

iii) sean AESn(R) y λA^T = λA

λA ESn(R)

por lo tanto Sn(R) es un sub espacio de Mn(R)

corolario

sea Sc= V con V espacio vectorial si 0V  no E S entonces S no es sub espacio

probar que con las operaciones usuales de R^3 los conjuntos

s1={[x,y,z] E R³/ 3X-y+5z=0}


s2={[x,y,z] E R³/ 4x=y/3=2z,son subespacios}


** definicion  (combinacion lineal)

sea S={V1,v2,.... vk} un subconjunto finito de un espacio vectorial V

la combinacion lineal de los elementos de S es el vector

c1v1+c2v2+...+ckvk

donde los ci son escalares arbitrarios

(c1(* )v1)(+)(c2(*)v2)( +)... ( +)(ck( *)vk)


sean V=R3 con las operaciones usables y

S={[1,2,3];[3,0,-2]}

las c*λ de S seran:

c1=[1,2,3]+c2=[3,0,-2] ER³

si tomamos C1=2 y c2=-3 tenemos

2[1,2,3] +(-3)[3,0,-2]=[2,4,6] +[-9,0,6]=[-7,4,12]

ahora dado V=[2,4,1] sera posible escribirlo como cλ de los elementos de S

existen escalares C1 y C2 tales que c1 [1,2,3]+c2[3,0,-2] =[2,4,1]

esto es equivalente a que el sistema

[1  3][c1]    2

[2  0][c2]  = 4

[3 -2]        1

es consistente

[A|b]=

1 3 2

2 0 4

3-2 1


R2->R2-2R1

R3->R3-3R1


1 3 2

0-6 0
 
0-11-5

R3->R3-(11/6)R2

1  3  2 

0 -6  0

0  0  -5


dado que j[A|b])=3>J(A)

el sistema es inconsistente por lo tanto no existen esacleras c1 y c2

para los cuales el vector V=[2,4,1] es combinancion lineal de los elementos de S

*** conjunto generador

sea S={v1,v2,...vk} c= V donde V es un espacio vectorial, el generador por S es el conjunto

gen[S]={VEV/ ves cλ de los elementos de S}

ejm

para S del ejemplo anteriro si X=[x,y,z] ER³ es tal que XEgen[S]

deben existir c1 y c2 tales que

c1=[1,2,3] +c2=[3,0,-2]  =[x,y,z]

lo que equivale a que el sistema

[1   3]         x
        [c1]
[2   0]      =  y
        [c2] 
[0  -2]         z

es consistente

1  3   x

0 -6   y-2x

0 -11  z-3x

1 3  x

0-6 y-2

0 0 (z-3x)-(11/6)(y-2x)

el sistema sera consistente si y solo si

z-3x-(11/6)(y-2x)=0

6z-18x-11y+22x=0

4x-11y+6z=0

por lo tanto

gen[s]={x,y,z}ER³ /4x-11+6z=0

como det(A)=12+3(20)=72!=0 el sistema tendra solicion unca para todo XER³ y asi gen[S2] =R³

*** teorema

para SC=V subconunto finito y no vacio de un espacio vectorial V
se tiene que gen[s] es un subespacio de V

*** teorema 2

sean S={v1,v2,..vk} C= V con V

es un espacio vecorial sea Uegen[S] U es combinacion lineal de los elementos de S

entonces gen[v1,v2...vk]=gen[S]

ejm tenemos

V=R³

el conjunto s={


1 ; 4

3 ; 6

5 ; 10

}

si x=[x,y,z] E gen[s] existen escalares c1,c2 tales que


c1[1,2,5]

+

c2[4,6,10]

=

[x,y,z]

<=>
 1 3 5   c1
 4 6 10  c2

 =

 x,y,z

 el sistema es concistente si

1  4 |x

3  6 |y

5 10 |z


r2->r2-3r1
r3->r3-5r1

1 4 | x

0 -6| y-3x

0-10| z-5x

r3->r3-(10/6)


1  4 | x

0 -6 | y-3x

0  0 |<-5x-(10/6)(y-3x)

el sistema sera consistente si y solo si

z-5x-10/6(y-3x)=0

6z -30x-10y+10x=0
6z-10y=0
5y-3z=0

gen[s]={x,y,z} ER³ /5y3-z=0

claramente los vecores

a=[4,3,5]

b=[-8,1/5,1/3]

E gen[s]

entonces

gen[S]={[1,3,5];[4,6,10]}

=

gen {[1,3,5];[4,6,10];[4,3,5]}

=
gen {[1,3,5];[4,6,10];[4,3,5]:[-8,1/5,1/3]}

dada un espacio vectorial V cual es el numero minimo de vectores que se nesesita para geneerar dicho espacipo??


*** independencia lineal

dado un espacio vectorial V y un conjunto {v1,v2,...,vk}C=V decimos que dichos vectores son linealmente independientes (l.i) si la unica solucion a la ecuacuion c1v1+c2v2+...ckvk=0v

es c1=c2=...ck=0

en caso contrario (si existe al menos un c!=0)

y se genera un espacio nulo dicho conjunto se denomida linealmente dependiente(l,d)


la union no queda en el sub espacio , la suma si queda en el subespacio


w1∩w2 es subespacio, sean U,vE w1∩w2

uEW1 y uEw2
vEW1 y vEw2

U(+)vEw1

y

U(+)vE

(lo borro)
** evaluaciones
 q1 semana 4(5%)
 p1 semana 5(20%)
 q2 semana 8(5%)
 p2 semana 9(20%)
 p3 semana 13(20%)
 q3 semana 15(5%)
 p4 semana 17(25%)
